［沈旭暉］有危就有機：未來深化黃色經濟圈的七個里程碑

⋯⋯我們要走到下一步，必須善用自身長處：對資訊科技的掌握、無邊際的創意、國際網絡，來克服結構性缺憾（例如政權和附庸體的壟斷，還有威權性「依法治港」的不利體制）。經濟要成「圈」、再變「體」，以下七個階段，不妨作為願景：

1. 數碼化社區經濟：⋯⋯例如疫情下，以街坊生意為主要收入來源的餐廳的變成主打外賣，通過速遞app接觸志同道合的客戶，而外賣可以帶動網購，網購又可以連結另一類型的消費，生態鏈反而比疫前容易建成。只要critical mass出現了，社區本土經濟就能復興，Made in Hong Kong（或Inspired by Hong Kong）的品牌，誰說不能養活一個社區？

2. 預售券與上下游：⋯⋯現金早晚式微，流動支付將成大勢，這也是促進虛擬串連的契機：這類由下而上、無大台建立的「虛擬集團」，會比大集團彈性，保留be water的生命力，而且有集團分店欠缺的高度積極性。

3. 跨地域slasher工作：「黃色經濟圈」核心價值之一，其實是減低對現有政權、壟斷性財團的依賴，無論是衣食住行，還是自身工作。否則在「文革2.0」，一言一行都可以失去工作，自主性就不復存在。疫情一旦持續，恐怕香港失業率會創新高，而不少失業的都是年輕人，但配合全球早已出現的slasher模式，同樣有危有機。疫情對全球的啟發，就是大量工作原來根本無須回辦公室處理，遙距工作瞬間顛覆主流。無論是文書、設計、購物，供求雙方都相距十萬八千里，日後英國設計公司遙距請港人設計師，會像大企業把call center分流到印度、菲律賓般普遍。這方向一旦成為主流，可望釋放香港新一代勞動力，讓其不用再仰仗高壓政權臉色，更可連結各地港人，鞏固跨地域身份認同。過去一年，海外港人早與本地港人連成一體，一群暫居海外港人發起9月回港投票，可視為化虛擬為實體網絡的有心行為，與跨地域slasher經濟體，乃一體兩面。

4. 私募基金：當大眾習慣了經濟圈內部有不同規模的業務，拓闊了想像空間，減低了對政權與大財團的依賴，較大型的規劃就可上日程。目前的自創私募基金（private fund）對財富門檻要求甚高，但不少金融才俊都是四十歲左右離開全職工作，自創基金，這其實開拓了不少同路人集資的空間。假如志同道合的中產集體投資，交由合規格的專業人員打理，部份進行私人投資（應有較高回報），部份作為創投基金供同路人申請（只求保本以壯大經濟圈），那會比現在完善得多。走下去，可以提供的經濟保障和誘因都更大，也更難打壓，說不定有一天催生民間淡馬錫出來，亦未可知。

5. 上市公司：有穩定現金流、消費者、工作者、跨界別網絡和國際能動性後，旗艦店就會出現。每一間小店，總有能成功擴充的案例，到創業板、主板、甚至海外上市集資，門檻並非如想像中般高。能公開集資是一個里程碑，因為能參與的人數、製造的效益，都以幾何級數倍增，而且相互之間的合作，也會邁進另一個層次。假如在海外上市，除了可集資增加資本作營運，也是一個渠道向國際投資者宣揚理念，增強國際連線。

6. 虛擬貨幣：不少朋友在過去一年，都在研究虛擬貨幣與運動的關聯，而在國際關係，越是被打壓的地方（例如伊朗），虛擬貨幣、區塊鏈等的發展，卻越是走在前頭。台灣抗疫成效贏盡掌聲，傳奇人物唐鳳居功至偉，日前她就談及疫情過後，必須加強研究以區塊鏈改善行政管治。只是在香港，談及這些概念，認受性還是薄弱，證監會的監管也難拆牆鬆綁。但當經濟體逐步成型，而相關討論在海外，起碼能找到落地之處。

7. 模擬城市：假如香港急速邁向一國一制，我們還有沒有方法維持香港道統？早在八十年代，就有前輩提出在海外找地重建香港的構想，無論是羅德丞、鄭經翰還是倪匡，都有不少創意方案。今天類似方案也被不少朋友討論，連韓國瑜也在高雄宣傳要搞「香港城」，但現在畢竟是21世紀，單單住在一起，不過是另一個溫哥華，很難有生命力，新一代也沒有經濟空間。但結合已成型的經濟圈，和未來5G、6G、AR、VR的世界，集中在某一地方群居的局限，必然被打破。未來在世界各地，都可以有虛實結合的香港人聚居地，各自專注於不同經濟活動，並以網絡連結經濟體的外圍，不同地方之上，即使無需大台，也可以類似「全球香港文化協會」的方式鬆散聯繫。當G20峰會也變成視像進行，diasporic identity的建構，何嘗不是？

說到底，如果「一國兩制」名實相符，不是一個騙局，民間怎會用腳投票，朝思暮想求變？但假如民間逐漸產生舊香港無藥可救的共識，香港人畢竟是全球最有國際網絡的一群人、而且是一群富人，怎會坐以待斃？路是人行出來的，數十年前，一窮二白、缺乏技術的人土法煉鋼，也能創立「紅色經濟圈」，可惜來到今天，卻只懂依靠高壓盛氣凌人，非黑即白到極點，發表異見的被封殺、被解僱、被批鬥、被起底，卻反而責難被壓逼者自力更生的黃色經濟圈「製造分化」，世上最荒謬之事，莫過如此。若說這種極左思維能長期統御全球，你信嗎？

明報，2020年5月4日

▶️ 高度自治 Vs 全面管治

推

tui

null

實事
推

佢思維真係好大膽

香港人仲有好多發揮空間

Lm

香港全面虛擬化
Player no. 1

佢思維真係勁

任重道遠

Push

一早大把人講，只係冇乜人聽
佢講先有人聽 全力支持

lm遲d睇

香港人係無野唔可能

個腦

港元=港共權力生命線
廿幾年前我已經咁諗

setup個基金 搞上市公司 買野再用bitcoin俾錢都唔係冇可能 但一定要有人識搞

認同
地區經濟很重要
每區都有自己外賣和速遞服務
養番區内人士
唔洗幫襯大集團藍店

幫手推

加油

推

正中紅心

Player no. 1

有冇人同我一樣覺得係時候要諗計保存香港文化

講咗好耐啦
要發大嚟搞首先唔可以只係黃色飲食圈

(黃色經濟圈)要將黃店塑造成旅遊熱點,衝出香港

要發大黃色經濟圈,目標就唔可以只係做本地客,要放眼世界,要達成目的,一係本地黃絲品牌衝出香港,一係吸引外國遊客消費,此post會講述後者

要做到後者,首先要將黃店塑造成旅遊熱門購物/飲食地點,至於如何做到,就要靠有質素黃店同黃絲雜誌編輯/blogger,尤其有海外華人,台灣人睇嘅,而黃絲雜誌編輯/blogger先係其地盤熱捧有質素黃店,要做到一google香港旅遊熱點/推介/攻略就彈出相關blog,咁你會話,台灣人就識中文,咁其他國家呢?所以下一步就係要諗辦法,令到外國(先係日韓台)旅遊/飲食雜誌,blog介紹,務求令到遊客一黎香港就會幫襯黃店,將幫襯黃店變成潮流,要係黃店打過卡先叫黎過香港

咁當然,只係以追求民主作招徠係唔夠,唔夠質素只會影衰香港,所以黃店要以下列5項為目標:

1.黃色:旗幟鮮明支持香港抗爭,民主,其佈置有黃店特色,如連儂牆,文宣海報,播榮光等

2.本土:即係有香港本土特色食物/產品/技藝,咁當然,如果做到高質外國食物/產品/技藝都可以

3.質素:只係以追求民主作招徠係唔夠,唔夠質素只會影衰香港,有質素遊客先會再來/推介俾佢地同鄉,同埋證明香港抗爭者係有質素,品味

4.有禮:香港一向俾人印象就係服務業無禮,所以黃店要待客有禮,起碼要比非黃店有禮,改善外國覺得香港人服務禮貌不夠問題,從而提升香港人/抗爭者形象

5.衛生:香港好多店舖衛生併不是很好,如果遊客見到黃店衛生比非黃店更好,咁佢地就會有好印象,咁佢地就會再來/推介俾佢地同鄉,同埋證明香港抗爭者係有質素,品味

以上5項,就係要令外國人覺得黃店比非黃店更有質素,更有品味,更優勝,將黃店變成旅遊熱點,變成香港品牌,變成潮流,總之黃店就係香港代表

搞自己黃圈用既現金係好重要既一步

當然都可以用美金既

留名